%%--------------------------------------------------------------------
%% What variables are used for
%%--------------------------------------------------------------------
\section{Для чего используются переменные}

В целом использование переменных для представления внешних программ
является хорошей идеей, поскольку позволяет пользователю легко
адаптировать \Makefile{} под своё окружение. Например, в системе
часто бывает несколько версий \utility{awk}: \utility{awk},
\utility{nawk} и \utility{gawk}. Создавая переменную \utility{AWK} для
хранения имени программы \utility{awk}, вы облегчаете жизнь
пользователям вашего \Makefile{}'а. К тому же, если безопасность
критична для вашей среды, доступ к внешним программам с указанием
абсолютного пути к их исполняемым файлам является хорошей практикой
решения проблем с переменной \variable{PATH} пользователя. Абсолютные
пути также уменьшают вероятность запуска троянского коня под видом
системной утилиты. И, конечно, абсолютные пути делают ваши
\Makefile{}'ы менее переносимым. Здесь вы должны сделать выбор,
основываясь на ваших собственных требованиях.

Хотя наше первое использование переменных заключалось в хранении
простых констант, переменные также могут быть использованы для
хранения последовательностей команд, например, следующий пример
определяет функцию для вывода отчёта о количестве свободных блоков в
файловой системе\footnote{Команда \utility{df} возвращает список всех
смонтированных файловых систем, их ёмкость и объём занятого
пространства. Если задан аргумент, то выводится статистика для
указанной файловой системы. Первая строка вывода содержит заголовки
столбцов. Вывод этой команды подаётся на вход сценария \utility{awk},
извлекающего вторую строку и игнорирующего остальные. Четвёртый
столбец в выводе \utility{df}~--- число свободных блоков.}:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
DF  = df
AWK = awk
free-space := $(DF) . | $(AWK) 'NR == 2 { print $$4 }'
\end{verbatim}
}

Переменные могут использоваться для обоих указанных целей. Как мы
увидим позднее, это не единственные их применения. 
