%%%-------------------------------------------------------------------
%%% Improving the performance of make
%%%-------------------------------------------------------------------
\chapter{Повышаем производительность \GNUmake{}}
\label{chap:improving_the_performance}

\GNUmake{} имеет чрезвычайно важную роль в процессе разработки
программного обеспечения. Компонуя составляющие проекта в приложение,
\GNUmake{} позволяет разработчикам избежать трудноуловимых ошибок,
связанных со случайным пропуском какого-то шага сборки. Однако, если
разработчики избегают использования \GNUmake{} из-за низкой скорости
выполнения сборки, все преимущества использования \GNUmake{} теряются.
Таким образом, чрезвычайно важно убедиться в том, что \Makefile{} был
составлен с расчётом на максимальную производительность.

Проблемы производительности всегда довольно запутаны, однако, если
взять в рассмотрение восприятие пользователей и различные пути
выполнения кода, всё становится ещё сложнее. Не каждая цель в
\makefile{е} нуждается в оптимизации. В некоторых условиях даже
радикальные оптимизации могут не оправдать затраченных на них усилий. 
Например, сокращение времени сборки с 90 до 45 минут может быть
несущественным, поскольку даже с учётом оптимизации сборка становится
операцией, начав которую, можно <<идти на обед>>. С другой стороны,
сокращение времени сборки с двух минут до одной может сопровождаться
аплодисментами разработчиков, если во время сборки они вынуждены
сидеть сложа руки.

При написании эффективных \makefile{ов} важно знать стоимость
различных операций, а также ясно понимать, какие именно из этих
операций выполняются. В последующих разделах мы проведём несколько
простых тестов производительности, позволяющих дополнить эти общие
комментарии количественными данными и описать техники, помогающие
найти узкие места (bottlenecks).

Другим подходом к повышению производительности является использование
параллелизма и топологий локальных сетей. Одновременное исполнение
более одного командного сценария (даже на одном процессоре) может
существенно сократить время сборки.

\input{./part2/improving_the_perfomance/benchmarking.tex}
\input{./part2/improving_the_perfomance/identifying_bottlenecks.tex}
\input{./part2/improving_the_perfomance/parallel_make.tex}
\input{./part2/improving_the_perfomance/distributed_make.tex}
