%%%-------------------------------------------------------------------
%%% Managing large projects
%%%-------------------------------------------------------------------
\chapter{Управление большими проектами}
\label{chap:managing_large_proj}

Какой проект можно назвать большим? Для наших целей мы назовём большим
проект, требующий команды разработчиков, поддерживающий несколько
архитектур, предполагающий несколько релизов и нуждающийся в
поддержке. Конечно, проект не должен иметь все эти признаки, чтобы
называться большим. Миллион строк кода на \Cplusplus{} в
предварительном релизе, предназначенных для одной платформы~--- это
тоже большой проект. Однако программное обеспечение редко остаётся в
стадии предварительного релиза навечно. Если оно успешно, в конечном
итоге кто-то попросит перенести его на другую платформу. Поэтому все
крупные системы программного обеспечения на определённом этапе
становятся похожими.

Большие проекты обычно упрощаются при помощи декомпозиции на отдельные
компоненты, которые обычно собираются в самостоятельные программы или
библиотеки (или и то, и другое). Эти компоненты часто хранятся в
отдельных каталогах файловой системы и управляются при помощи
собственных \Makefile{}'ов. Один из способов сборки всей системы
компонентов подразумевает наличие главного \Makefile{}'а,
вызывающего \Makefile{}'ы компонентов в нужном порядке. Этот подход
называется \newword{рекурсивный \GNUmake{}} (\newword{recursive
  make}), потому что главный \Makefile{} вызывает \GNUmake{}
рекурсивно для обработки \Makefile{}'а каждого компонента. Рекурсивный
\GNUmake{}~--- это общая техника для компонентных
сборок. Альтернатива, предложенная Питером Миллером (Peter Miller) в
1988 году, лишена многих недостатков, присущих рекурсивному
\GNUmake{}, и основана на использовании единственного \Makefile{}'а,
включающего информацию из каталогов компонентов\footnote{
Miller, P.A., \emph{Recursive Make Considered Harmful}, AUUGN Journal
of AUUG Inc., 19(1), pp. 14-25(1998). Эта статья также доступна по
адресу \filename{\url{http://aegis.sourceforge.net/auug97.pdf}} (прим.
автора).}.

Как только проект проходит этап сборки компонентов, обычно на его пути
встают более серьёзные организационные проблемы управления
сборками, включающие управление разработкой нескольких версий проекта,
поддержку нескольких платформ, предоставление эффективного доступа к
исходному коду и исполняемым файлам и осуществление автоматических
сборок. Мы обсудим эти проблемы во второй части этой главы.

\input{./part2/managing_large_proj/recursive_make.tex}
\input{./part2/managing_large_proj/nonrecursive_make.tex}
\input{./part2/managing_large_proj/components_of_large_systems.tex}
\input{./part2/managing_large_proj/filesystem_layout.tex}
\input{./part2/managing_large_proj/automating_builds.tex}
